\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[LGR]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,main=greek]{babel}
\usepackage{alphabeta}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{subcaption}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}


\title{Προσομοίωση και Μοντελοποίηση Δυναμικών Συστημάτων\\ Εργασία 1}
\author{Βασίλειος-Παναγιώτης Μουστάκας ΑΕΜ: 9424\\email: moustakv@ece.auth.gr}
\date{Απρίλιος 2022}

\begin{document}
	\latintext
	\maketitle
	\section{Εισαγωγή}
	Στα πλαίσια της εργασίας του μαθήματος \textbf{Προσομοίωση και Μοντελοποίηση Δυναμικών Συστημάτων} καλούμαστε να μελετήσουμε δύο συστήματα με άγνωστες παραμέτρους και να τις προσεγγίσουμε μέσω της μεθόδου των \textbf{ελαχίστων τετραγώνων}.
	\section{Θέμα Α}
	Στο πρώτο θέμα ζητείται να αναλύσουμε το σύστημα μάζας-ελατηρίου-αποσβεστήρα που φαίνεται στο σχήμα \ref{elathrio}.
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics{Screenshot_8.png}\hfill
		\caption{Σύστημα μάζας-ελατηρίου-αποσβεστήρα}
		\label{elathrio}
	\end{figure}
Το σύστημα περιγράφεται από την ακόλουθη δυναμική εξίσωση:
\begin{equation}
	m\ddot{y} + b\dot{y} + ky = u
\end{equation}
με m, b, k άγνωστα. Για να γραμμικοποιήσουμε το σύστημα παραμετρικά ορίζουμε τα ακόλουθα:
\begin{gather*}
	\theta^{\star} = \begin{bmatrix}
		\frac{b}{m},\frac{k}{m},\frac{1}{m}
	\end{bmatrix}\\
	\Delta = \begin{bmatrix}
		-\dot{y}, -y , u
	\end{bmatrix}\\
\text{προκύπτει:    } \ddot{y} = \theta^{\star}\Delta
\end{gather*}
ωστόσο, από την εκφώνηση, γνωρίζουμε μόνο την εξωτερική δύναμη u και την μετατόπιση y. Για να μπορέσουμε να εκφράσουμε την έξοδο μόνο ως προς αυτά τα δύο μεγέθη ορίζουμε τα ακόλουθα:
\begin{gather*}
	\Lambda(s) = s^2 + \lambda_1s +\lambda_2\\
	\lambda^T = \begin{bmatrix}
		\lambda_1, \lambda_2
	\end{bmatrix}\\
	\zeta = \begin{bmatrix}
		\frac{-s}{\Lambda(s)}y,	\frac{-1}{\Lambda(s)}y , 	\frac{1}{\Lambda(s)}u
	\end{bmatrix}\\
	\theta_\lambda = \begin{bmatrix}
		\frac{b}{m}-\lambda_1,\frac{k}{m}-\lambda_2,\frac{1}{m}
	\end{bmatrix}
\end{gather*}
Τελικά, όπως γνωρίζουμε από την θεωρία, προκύπτει το γραμμικοποιημένο μοντέλο $y = \theta_\lambda \zeta$.
Για να μπορέσουμε να υπολογίσουμε το $\theta_\lambda$ και τελικά το $\theta^{\star}$ εφαρμόζουμε την \textbf{μέθοδο ελαχίστων τετραγώνων}. Για να το κάνουμε αυτό αρκεί να επιλύσουμε την εξίσωση:
\begin{equation}
	\theta_{0}=\left(\frac{1}{N} \sum_{t=1}^{N} \phi(t) \phi^{T}(t)\right)^{-1}\left(\frac{1}{N} \sum_{t=1}^{N} \phi(t) y(t)\right)
\end{equation}

Στον ακόλουθο πίνακα φαίνονται οι πραγματικές τιμές του συστήματος που προσομοιώθηκε και οι εκτιμώμενες από την εφαρμογή της μεθόδου των ελαχίστων τετραγώνων.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|} 
		\hline
		Πραγματική τιμή & Εκτιμώμενη τιμή \\
		\hline
		 $m = 10 Kg$ & $\hat{m} = 9.9944 Kg$ \\ 
		 $b = 0.3 Kg/sec$ & $\hat{b} = 0.29958 Kg/sec$ \\ 
		 $k = 1.5 Kg/sec^2$ & $\hat{k} = 1.4984 Kg/sec^2$ \\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Για το πολυώνυμο $\Lambda(s)$ επιλέχθηκαν οι πόλοι $p_1=1$ και $p_2=2$.

Στην συνέχεια παρατίθενται διαγράμματα που συγκρίνουν την πραγματική με την εκτιμώμενη απόκριση του συστήματος για διάφορες τιμές των πόλων του $\Lambda(s)$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{50.50.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=50$ και $p_2=50$}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{10.20.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=10$ και $p_2=20$}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{5.5.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=5$ και $p_2=5$}
\end{figure}
Παρατηρούμε πως όσο πιο κοντά βρίσκονται οι πόλοι στο 0 τόσο καλύτερες προβλέψεις γίνονται από το μοντέλο μας.

\section{Θέμα Β}
	Στο δεύτερο θέμα ζητείται να αναλύσουμε το σύστημα πηνίου-πυκνωτή-αντίστασης που φαίνεται στο σχήμα \ref{phnio}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{phnio.pdf}\hfill
	\caption{Σύστημα πηνίου-πυκνωτή-αντίστασης}
	\label{phnio}
\end{figure}
	Εφαρμόζοντας του \textbf{νόμους του Kirchhoff} και τις γνωστές σχέσεις ρεύματος-τάσης των στοιχείων του κυκλώματος καταλήγουμε στις ακόλουθες δύο σχέσεις μεταξύ των εισόδων ($u_1,u_2$) και των εξόδων ($u_R,u_C$). 
	\begin{gather*}
		\ddot{u_C} + \frac{1}{RC}\dot{u_C} +\frac{1}{LC}u_C = \frac{1}{RC}\dot{u_1} + \frac{1}{LC}u_2 \\
		\ddot{u_R} + \frac{1}{RC}\dot{u_R} +\frac{1}{LC}u_R = \left(\frac{1}{LC}-4\right)u_1 \\
	\end{gather*}
Εφαρμόζουμε \textbf{μέθοδο ελαχίστων τετραγώνων} στην δεύτερη δυναμική εξίσωση. Ορίζουμε:
\begin{gather*}
	\theta^{\star} = \begin{bmatrix}
		\frac{1}{RC},\frac{1}{LC},\frac{1}{LC}-4
	\end{bmatrix}\\
	\Delta = \begin{bmatrix}
		-\dot{u_R}, -u_R , u_1
	\end{bmatrix}\\
	\text{προκύπτει:    } \ddot{u_R} = \theta^{\star}\Delta
\end{gather*}
ωστόσο, γνωρίζουμε μόνο τις τάση $u_1$ και $u_R$. Για να μπορέσουμε να εκφράσουμε την έξοδο μόνο ως προς αυτά τα δύο μεγέθη ορίζουμε τα ακόλουθα:
\begin{gather*}
	\Lambda(s) = s^2 + \lambda_1s +\lambda_2\\
	\lambda^T = \begin{bmatrix}
		\lambda_1, \lambda_2
	\end{bmatrix}\\
	\zeta = \begin{bmatrix}
		\frac{-s}{\Lambda(s)}u_R,	\frac{-1}{\Lambda(s)}u_R , 	\frac{1}{\Lambda(s)}u_1
	\end{bmatrix}\\
	\theta_\lambda = \begin{bmatrix}
		\frac{1}{RC}-\lambda_1,\frac{1}{LC}-\lambda_2,\frac{1}{LC}-4
	\end{bmatrix}
\end{gather*}
Τελικά, όπως γνωρίζουμε από την θεωρία, προκύπτει το γραμμικοποιημένο μοντέλο $y = \theta_\lambda \zeta$.
Για να μπορέσουμε να υπολογίσουμε το $\theta_\lambda$ και τελικά το $\theta^{\star}$ εφαρμόζουμε την \textbf{μέθοδο ελαχίστων τετραγώνων}. Για να το κάνουμε αυτό αρκεί να επιλύσουμε την εξίσωση:
\begin{equation}
	\theta_{0}=\left(\frac{1}{N} \sum_{t=1}^{N} \phi(t) \phi^{T}(t)\right)^{-1}\left(\frac{1}{N} \sum_{t=1}^{N} \phi(t) y(t)\right)
\end{equation}
Στην συνέχεια παρατίθενται διαγράμματα που συγκρίνουν την πραγματική με την εκτιμώμενη απόκριση του συστήματος για διάφορες τιμές των πόλων του $\Lambda(s)$.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{10.10.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=10$ και $p_2=10$}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{50.200.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=50$ και $p_2=200$}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{10.1000.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση, πόλοι $p_1=50$ και $p_2=1000$}
\end{figure}
Παρατηρούμε σε αντίθεση με την προηγούμενη άσκηση πως αυτή τη φορά έχουμε καλύτερες εκτιμήσεις για πόλλους πολύ μακριά από το 0. Από την καλύτερη εκτίμηση που φαίνεται παραπάνω εξάγουμε τις εξής εκτιμήσεις:
\begin{gather*}
	\frac{1}{RC} = 9.2266, \frac{1}{LC} =  9983128
\end{gather*}
Εισάγοντας 3 τυχαίες τιμές στις μετρήσεις τις εξόδου παίρνουμε νέες πολύ διαφορετικές εκτιμήσεις.
\begin{gather*}
	\frac{1}{RC} = 106.4358, \frac{1}{LC} = 1573.5528 
\end{gather*}
ωστόσο, από το σχήμα \ref{random} παρατηρούμε πως μόνο στο πρώτο μισό δευτερόλεπτο προκύπτει μεγάλο σφάλμα, ενώ μετά το μοντέλο είναι ικανό να προβλέπει την έξοδο.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{random.eps}\hfill
	\caption{Πραγματική και εκτιμώμενη απόκριση με εισαγωγή τυχαίων μετρήσεων}
\end{figure}
\end{document}